<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;व्याकरणम् on संस्कारे विश्वासटिप्पणयः</title>
    <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/sanskrit/vyAkaraNa/</link>
    <description>Recent content in &#43;व्याकरणम् on संस्कारे विश्वासटिप्पणयः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    
	<atom:link href="file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/sanskrit/vyAkaraNa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>&#43;शिक्षणम्</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/sanskrit/vyAkaraNa/shixaNa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/sanskrit/vyAkaraNa/shixaNa/</guid>
      <description>प्रवेशे क्रमः  &amp;ldquo;लक्ष्यकेन्द्रितमेव लक्षणाध्ययनम् भवेत्&amp;rdquo; इति स्वरसम् एव। तत्र लक्ष्यं नाम महाकाव्यान्येवेति न - स्तोत्राण्यपि सहस्रनामादीनि स्युः। केवलव्याकरणाध्येतारो न हि भूयासुस् साधारणतया जनाः। महाकाव्यानि पठित्वैव व्याकरणादिकम् पाठ्यमिति स्वानुभवं विरुणद्धि। सर्वेष्वपि शास्त्रेषु यथा युगपदेवाऽऽल्पः प्रवेशः स्यात् तथा लौकिकशिक्षणे पश्याम एव। तद्ध्युपकारकम् अनुकरणीयञ्च। सर्वाण्यपि शास्त्राणि परस्परं सम्बद्धानि। पुरा च बाल्ये ह्य् अष्टाध्यायिरटनम् भवति स्मेति यात्रिककथनानि प्रमाणम्।  पाणिनीयं न कठिनम् - प्रकरणविज्ञाने सति। &amp;ldquo;लिट्सिद्ध्यै कति अपेक्षितानि सूत्राणि?!! क्व क्व च विकीर्णानि तानि?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सन्धिः</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/sanskrit/vyAkaraNa/sandhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/sanskrit/vyAkaraNa/sandhiH/</guid>
      <description>बहुशः स्वाभाविकः। अतो नाप्क्ष्यन्ते बहूनां नियमानां स्मरणम्।
विस्तारो अत्र।
 प्रकृतिभावो ऽत्र। यरो द्वे - अत्र।  धर्म्मः। ब्रह्म्मा।   णत्वम् षत्वञ्च।  विस्तारो ऽत्र।    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>समासः</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/sanskrit/vyAkaraNa/samAsaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/sanskrit/vyAkaraNa/samAsaH/</guid>
      <description>विधानम्  तत्पुरुषः +अत्र। तत्रैव कर्मधारयः। अव्ययीभावः अत्र। बहुव्रीहिः अत्र। चार्थे द्वन्द्वः (अनेकम्)॥ अत्र। एकशेषवृत्तिर् अत्र।  पूर्वपदे निपातनम् विस्तारो ऽत्र।
पूर्वपदसिद्धिः विस्तारो ऽत्र।
 विभक्तिलोपः  अलुक् क्वचित्।   पुंवद्भावः क्वचित्। नलोपः नञः। तस्मात् नुट् अचि उत्तरपदे नञः। सहस्य सः ह्रस्वादेशः क्वचित्। क्वचिद् दीर्घः। आनङ् क्वचित्। विद्यायोनिसम्बन्धिषु द्वन्द्वे - ऋकारस्य आत्वम्।  परपदसिद्धिः  विभक्तिलोपः कर्मण्यण्  विस्तारो अत्र।    संयोगः  अन्त्यप्रत्यया अत्र।  लिङ्गनिश्चयः  परवल्लिङ्गं द्वन्द्वतत्पुरुषयोः रात्रह्नाहाः पुंसि  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>स्वरः</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/sanskrit/vyAkaraNa/svaraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/sanskrit/vyAkaraNa/svaraH/</guid>
      <description>सूत्राण्य् अत्र।
उच्चारणविशेषाः  विस्तारः शिक्षाभागे ऽत्र। उच्चैरुदात्तः। नीचैरनुदात्तम्। समाहारस् स्वरितः। एकश्रुति दूरात् संबुद्धौ। उच्चैस्तरां वा वषट्कारः (यज्ञकर्मणि)।  स्वरस्थानक्रमः  उदात्तः प्रधानः स्वरः (&amp;ldquo;अनुदात्तं पदम् एकवर्जम्।&amp;quot;)। उदात्तात्पूर्वं सन्नतरः, पश्चात् स्वरितः। स्वरितात् संहितायामनुदात्तानाम् एकश्रुतिः।  उदात्तस्थानम्  प्रत्ययः। परश् च। आद्युदात्तश्च। आगमा अनुदात्ताः। इति भाष्ये। अनुदत्तौ सुप्पितौ। धातोः अन्त उदात्तः।  तिङन्तेषु  तिङन्तेषु प्रारम्भे अट्-आट् उदात्तौ। यासुट् परस्मैपदेषूदात्तो ङिच्च - कुर्युः॑  सुबन्तेषु    +‌ (ह्रस्व +‌ न्) +‌मतुप् -&amp;gt; अन्तः उदात्तः। नामन्यतरस्याम्‌।   सम्बोधनय् आद्युदात्तः (आमन्त्रितस्य च)।  समासे  साधारणतः - उत्तरपदस्य उदात्तः। (समासस्य।)। ब्रह्मवर्च॒सेन॑। बहुव्रीहौ प्रकृत्या पूर्वपदम् - पुर्वपदस्य उदात्तः। इ॒न्द्रश॑त्रो विवर्धस्व। (शतृर् हन्त्रर्थे।) तत्पुरुषे पूर्वपदम् - तुल्यार्थम् तृतीयान्तं सप्तम्यन्तम् उपमानवाचि अव्ययं द्वितीयान्तं कृत्यान्तम् वा।  अव्यय अब्राह्मणः। अवृषलः।    सन्धिः  अनुदात्तः +‌उदात्तः एकादेशे =&amp;gt; उदात्तः। तुद् +‌ अ॒ + अन्ती॑ = तु॒दन्ती॑। उदात्तः + अनुदात्तः एकादेशे पदादौ =&amp;gt; उदात्तः स्वरितो वा।  वी ईक्षते = वी॑क्षते |‌ वीक्ष॑ते। व॒सु॒कोऽसि॑ | व॒सु॒को॑सि    सर्वनिघातः (अनुदात्तं सर्वम् अपादादौ।)</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>